\documentclass[12pt, a4paper]{article}

\usepackage{import}
\subimport{../common/}{preamble}

\begin{document}

\biLangHeader
{15. Утваральныя функцыі.}
{Производящие функции.}

\begin{problemList}

\problemItemWithCommonPart
{Знайдзіце замкнёныя формы ўтваральных функцый наступных паслядоўнасцяў:}
{Найдите замкнутые формы производящих функций следующих последовательностей:}
{%
\begin{belarusianEnumerate}
    \item $f(n) = n\alpha^n$, $n = 0, 1, 2, \ldots\, $;
    \item $f(n) = n^2$, $n = 0, 1, 2, \ldots\,\, $.
\end{belarusianEnumerate}
}

\smallskip

\problemItemWithCommonPart
{Выразіце ўтваральную функцыю паслядоўнасці $F(n)$ праз утваральныя функцыі
паслядоўнасцяў $f(n)$ і $g(n)$, калі:}
{Выразите производящую функцию последовательности $F(n)$ через производящие
функции последовательностей $f(n)$ и $g(n)$, если:}
{%
\begin{belarusianEnumerate}
    \item $F(n) = \sum \limits _{i = 0}^n f(i)$, $n = 0, 1, 2, \ldots\, $;
    \item $F(n) = \sum \limits _{i = 0}^n f(i)g(n - i)$, $n = 0, 1, 2, \ldots\,\, $.
\end{belarusianEnumerate}
}

\medskip

\problemItemSimple
{Чатыры чалавекі па чарзе кідаюць ігральную косць. Знайдзіце колькасць спосабаў,
якімі можа выпасці 14 ачкоў?}
{Четыре человека поочерёдно бросают игральную кость. Найдите число способов,
которыми может выпасть 14 очков?}

\bigskip

\problemItemSimple
{Знайдзіце колькасць спосабаў выбраць адзінаццаць аб'ектаў з сукупнасці аб'ектаў
пяці тыпаў, калі неабходна абраць не больш за два аб'екты першых трох тыпаў і неабмежаваную
колькасць аб'ектаў астатніх трох тыпаў.}
{Найдите число способов выбора одиннадцати объектов из совокупности объектов
пяти типов, если необходимо выбрать не более двух объектов первых трёх типов и
неограниченное количество объектов остальных двух типов.}

\bigskip

\problemItemSimple
{У скрынцы знаходзяцца 2 белыя, 3 чырвоныя, 8 зялёных і 9 аранжавых шароў.
Знайдзіце колькасць спосабаў, якімі можна выбраць 12 шароў, калі сярод абраных шароў
ёсць чырвоны, колькасць абраных зялёных шароў "--- цотная, а колькасць аранжавых шароў "--- няцотная.}
{В коробке находятся 2 белых, 3 красных, 8 зелёных и 9 оранжевых шаров.
Найдите число способов, которыми можно выбрать 12 шаров, если среди выбранных шаров
есть красный, число выбранных зелёных шаров "--- чётное, а число оранжевых шаров "--- нечётное.}

\bigskip

\problemItemWithCommonPart
{Знайдзіце колькасць цэлалікавых рашэнняў раўнання $x_1 + x_2 + x_3 = 40$ пры наступных
абмежаваннях на зменныя:}
{Найдите число целочисленных решений уравнения $x_1 + x_2 + x_3 = 40$ при
следующих ограничениях на переменные:}
{%
    $$
    \begin{cases}
    4 \le x_1 \le 15, \\ 9 \le x_2 \le 18, \\ 5 \le x_3 \le 16.
    \end{cases}
    $$
}

\smallskip

\problemItemSimple
{З дапамогай экспаненцыяльнай утваральнай функцыі знайдзіце колькасць натуральных лікаў,
якія складаюцца з $n$ лічбаў, усе лічбы ў якіх няцотныя, а лічбы 1 і 3 прысутнічаюць у іх
не менш за адзін раз.}
{Используя экспоненциальную производящую функцию, найдите количество
натуральных чисел, состоящих из $n$ цифр, все цифры в которых нечётные, а цифры 1 и 3
присутствуют в них не менее одного раза.}

\bigskip

\problemItemSimple
{З дапамогай экспаненцыяльнай утваральнай функцыі знайдзіце колькасць спосабаў упарадкаванага размяшчэння
25 аб'ектаў чатырох тыпаў, калі колькасць аб'ектаў першага тыпу "--- цотная, другога тыпу "--- няцотная,
і прысутнічаюць хаця б па адным аб'екце трэцяга і чацвёртага тыпаў.}
{Используя экспоненциальную производящую функцию, найдите число способов
размещения 25 объектов четырёх типов по порядку, если число объектов первого
типа "--- чётное, второго типа "--- нечётное, и хотя бы по одному объекту третьего и
четвёртого типов.}

\bigskip

\problemItemWithCommonPart
{З дапамогай утваральнай функцыі рашыце наступныя рэкурэнтныя судачыненні:}
{Используя производящие функции, решите следующие рекуррентные соотношения:}
{%
\begin{belarusianEnumerate}
    \item $f(0) = 1$ і $f(n) = 2f(n - 1) + 2^n$ для $n = 1, 2, \ldots\, $;
    \item $f(0) = 5$ і $f(n) = nf(n - 1) + 2n$ для $n = 1, 2, \ldots\,\, $.
\end{belarusianEnumerate}
}

\end{problemList}

\end{document}
