\input{../common/preamble}

\begin{document}

\biLangHeader
{8. Перастаноўкі з паўтарэннямі.}
{Перестановки с повторениями.}

\begin{problemList}

\problemItemSimple
{Вызначыце колькасць адрозных слоў (не абавязкова тых, якія маюць сэнс), якія можна атрымаць
праз перастаноўку літар у слове \guillemotleft ОБОРОНОСПОСОБНОСТЬ\guillemotright\ так, каб:
\begin{belarusianEnumerate}
  \item семь літар \guillemotleft О\guillemotright\ не ішлі адна за адной;
  \item ніякія дзве літары \guillemotleft О\guillemotright\ не ішлі адна за адной;
  \item ніякія тры літары \guillemotleft О\guillemotright\ не ішлі адна за адной.
\end{belarusianEnumerate}
}
{Определите, сколько различных слов (не обязательно имеющих смысл) можно
получить, переставляя буквы в слове \guillemotleft ОБОРОНОСПОСОБНОСТЬ\guillemotright\
так, чтобы:
\begin{russianEnumerate}
  \item семь букв \guillemotleft О\guillemotright\ не следовали подряд;
  \item никакие две буквы \guillemotleft О\guillemotright\ не следовали подряд;
  \item никакие три буквы \guillemotleft О\guillemotright\ не следовали подряд.
\end{russianEnumerate}}

\bigskip

\problemItemSimple
{Вызначыце колькасць адрозных слоў (не абавязкова тых, якія маюць сэнс) якія можна атрымаць
праз перастаноўку літар у слове \guillemotleft МАТЕМАТИКА\guillemotright\ так, каб:
\begin{belarusianEnumerate}
  \item галосныя і зычныя літары чаргаваліся;
  \item ніякія дзве галосныя літары не ішлі адна за адной.
\end{belarusianEnumerate}
}
{Определите, сколько различных слов (не обязательно имеющих смысл) можно
получить, переставляя буквы в слове \guillemotleft МАТЕМАТИКА\guillemotright\
так, чтобы:
\begin{russianEnumerate}
  \item гласные и согласные буквы чередовались;
  \item никакие две гласные буквы не следовали подряд.
\end{russianEnumerate}}

\bigskip

\problemItemSimple
{Колькі існуе васьмізначных натуральных лікаў, складзеных з лічбаў 1, 2, 3 і 4,
у якіх лічбы 3 і 4 сустракаюцца роўна два разы кожная і якія дзеляцца на тры?}
{Сколько имеется восьмизначных натуральных чисел, составленных
из цифр 1, 2, 3 и 4, в которых цифры 3 и 4 встречаются ровно
два раза каждая и которые делятся на три?}

\problemItemSimple
{У скрынцы ляжаць тры блакітныя, тры чырвоныя і чатыры зялёныя шары (шары аднаго колера
не адрозніваюцца). Восемь шароў дасталі са скрынкі, па адным за раз, з улікам парадку.
Вызначыце колькасць спосабаў, якімі можна гэта зрабіць.}
{В коробке лежат три синих, три красных и четыре зеленых шара (шары
одного цвета не различаются). Восемь шаров достали из коробки, по одному
за один раз, учитывая порядок. Определите число способов, которыми
это можно сделать.}

\problemItemSimple
{Вызначыце колькасць спосабаў, якімі можна размеркаваць тры чырвоныя, тры белыя і
тры зялёныя шары па васьмі скрынях так, каб кожная скрыня змяшчала хаця б адзін шар.}
{Определите число способов, которыми можно распределить три красных,
три белых и три зеленых шара по восьми различным коробкам так, чтобы
каждая коробка содержала хотя бы один шар.}

\problemItemSimple
{Вызначыце колькасць пяцізначных натуральных лікаў, якія можна скласці
з лічбаў ліка 75\,\,226\,\,522.}
{Определите число пятизначных натуральных чисел, которые можно составить
из цифр числа 75\,\,226\,\,522.}

\problemItemSimple
{Вызначыце колькасць пяцізначных натуральных лікаў, якія можна скласці
з лічбаў ліка 11\,\,223\,\,334 пры ўмове, што тры лічбы 3 не ідуць адна за адной.}
{Определите число пятизначных натуральных чисел, которые можно составить
из цифр числа 11\,\,223\,\,334 при условии, что три цифры 3 не следуют подряд.}

\problemItemSimple
{Дадзеная прасторавая цэлалікавая рашотка з бакамі $p$, $q$ і $r$.
Знайдзіце агульную колькасць адрозных найкарацейшых шляхоў з кропкі $O(0; 0; 0)$ у кропку
$A(p; q; r)$, якія праходзяць па баках рашоткі. Сфармулюйце і абгрунтуйце абагульненне гэтага
факта на большыя размернасці.}
{Дана пространственная целочисленная решетка со сторонами $p$, $q$ и $r$.
Найдите число различных кратчайших путей из точки $O(0; 0; 0)$ в точку
$A(p; q; r)$, проходящих по сторонам решетки. Установите обобщение этого
факта на высшие размерности.}

\problemItemSimple
{Вызначыце колькасць спосабаў, якімі можна пакласці $mn$ адрозных
паштовак у $m$ аднолькавых канвертаў так, каб кожны канверт змяшчаў
роўна $n$ паштовак.}
{Определите число способов, которыми можно положить $mn$ различных
открыток в $m$ одинаковых конвертов так, чтобы каждый конверт содержал
ровно $n$ открыток.}

\problemItemSimple
{Вызначыце колькасць спосабаў, якімі можна саставіць $k$ неўпарадкаваных
пар з $n$ шахматыстаў, дзе $k \le \lfloor n/2\rfloor$.}
{Определите число способов, которыми можно составить $k$ неупорядоченных
пар из $n$ шахматистов, где $k \le \lfloor n/2\rfloor$.}

\problemItemSimple
{Знайдзіце каэфіцыент пры $x^3y^2z^4t^5$ у раскладанні $(x - 3y + 2z - 4t + 6)^{19}$.}
{Найдите коэффициент при $x^3y^2z^4t^5$ в разложении $(x - 3y + 2z - 4t + 6)^{19}$.}

\end{problemList}

\end{document}
