\input{../common/preamble}

\begin{document}

\biLangHeader
{13. Метад уключэнняў і выключэнняў.}
{Метод включения и исключения.}

\begin{problemList}

\problemItemSimple
{У выніку апытання пэўнай колькасці людзей высветлілі, што 45 з іх
ведаюць ангельскую мову, 31 --- нямецкую мову, 52 --- французскую мову.
Тры мовы ведаюць 8 чалавек, ангельскую і французскую --- 28, ангельскую і нямецкую --- 16,
нямецкую і французскую --- 20. Колькі людзей было апытана, калі толькі адзін чалавек не ведае
аніводнай мовы? Колькі з апытаных ведаюць толькі нямецкую мову?}
{В результате опроса некоторого количества человек выяснили, что 45
из них знают английский язык, 31 --- немецкий язык, 52 --- французский язык.
Три языка знают 8 человек, английский и французский --- 28, английский и
немецкий --- 16, немецкий и французский --- 20. Сколько людей было опрошено,
если только один человек не знает ни одного языка? Сколько из опрошенных
знают только немецкий язык?}

\bigskip

\problemItemSimple
{Колькі існуе цэлых лікаў ад 1 да 1000, якія не дзеляцца ані на 3, ані на 5, ані на 7?}
{Сколько существует целых чисел от 1 до 1000, которые не делятся ни
на 3, ни на 5, ни на 7?}

\bigskip

\problemItemSimple
{Колькі існуе перастановак з элементаў мноства $X$, $|X| = n$, у якіх:
а) тры зафіксаваныя элементы $a$, $b$, $c$ з $X$ не ідуць адзін за адным (у любым парадку);
б) ніякія два з зафіксаваных элементаў $a$, $b$, $c$ мноства $X$ не стаяць побач?}
{Сколько существует перестановок из элементов множества $X$, $|X| = n$,
в которых: a) фиксированные три элемента $a$, $b$, $c$ из $X$ не располагаются
подряд (в любом порядке); б) никакие два из фиксированных элементов $a$, $b$, $c$
множества $X$ не стоят рядом?}

\bigskip

\problemItemSimple
{У ліфт увайшлі 7 чалавек. Колькі для іх існуе спосабаў выйсці на чатырох верхніх паверхах дома так,
каб на кожным паверсе выйшаў хаця б адзін чалавек?}
{В лифт вошли 7 человек. Сколькими способами они могут выйти на четырёх
верхних этажах дома так, чтобы на каждом этаже вышел хотя бы один человек?}

\bigskip

\problemItemSimple
{Няхай зададзеныя непустыя мноствы $X$ и $Y$, $|X| = k$, $|Y| = m$.
Зменная $x_i \in X$ функцыі $f\colon X^n \to Y$, якая залежыць ад $n$ зменных,
называецца \emph{фіктыўнай}, калі $$f(x_1, \ldots, x_{i - 1}, x', x_{i + 1}, \ldots, x_n) =
f(x_1, \ldots, x_{i - 1}, x'', x_{i + 1}, \ldots, x_n)$$ для любых $x', x'' \in X$.
Знайдзіце колькасць функцый $f\colon X^n \to Y$, якія не маюць фіктыўных зменных.}
{Пусть заданы непустые множества $X$ и $Y$, $|X| = k$, $|Y| = m$.
Переменная $x_i \in X$ функции $f\colon X^n \to Y$, зависящей от $n$ переменных,
называется \emph{фиктивной}, если $$f(x_1, \ldots, x_{i - 1}, x', x_{i + 1}, \ldots, x_n) =
f(x_1, \ldots, x_{i - 1}, x'', x_{i + 1}, \ldots, x_n)$$ для любых $x', x'' \in X$.
Найдите число функций $f\colon X^n \to Y$, которые не имеют фиктивных переменных.}

\bigskip

\problemItemSimple
{Дадзеныя $n$ набораў, кожны з якіх складаецца з $q$ аднолькавых элементаў, прычым
элементы розных набораў адрозніваюцца. Колькі існуе спосабаў размясціць у шэраг
усе $nq$ элементаў указаных набораў так, каб ніякія $q$ аднолькавых элементаў
не ішлі запар?}
{Даны $n$ наборов, каждый из которых состоит из $q$ одинаковых элементов, причём
элементы различных наборов различны. Сколькими способами можно разместить в ряд
все $nq$ элементов указанных наборов так, чтобы никакие $q$ одинаковых элементов
не располагались подряд?}

\bigskip

\problemItemSimple
{Колькі лікаў можна ўтварыць перастаноўкай лічбаў ліку $1~234~114~546$ так, каб:
\begin{belarusianEnumerate}
  \item ніякія тры аднолькавыя лічбы не ішлі запар;
  \item ніякія дзве аднолькавыя лічбы не знаходзіліся побач?
\end{belarusianEnumerate}
}
{Сколько чисел можно образовать перестановкой цифр числа $1~234~114~546$ так,
чтобы
\begin{russianEnumerate}
  \item никакие три одинаковые цифры не располагались подряд;
  \item никакие две одинаковые цифры не располагались рядом?
\end{russianEnumerate}}

\bigskip

\problemItemSimple
{Паслядоўнасць даўжыні 6, складзеная з лічбаў, называецца \emph{шчаслівай},
калі сума трох першых лічбаў паслядоўнасці роўная суме трох апошніх лічбаў.
Знайдзіце колькасць шчаслівых паслядоўнасцяў.}
{Последовательность длины 6, составленная из цифр, называется \emph{счастливой},
если сумма трёх первых цифр последовательности равна сумме трёх её последних цифр.
Найдите число счастливых последовательностей.}

\bigskip

\problemItemSimple
{Ёсць $2n$ прадметаў першага тыпу, $2n$ прадметаў другога тыпу і $2n$ прадметаў трэцяга тыпу.
Знайдзіце колькасць спосабаў, згодна з якімі можна падзяліць усе $6n$ прадметаў пароўну паміж
двума людзьмі.}
{Имеется $2n$ предметов одного типа, $2n$ предметов второго типа и $2n$ предметов
третьего типа. Найдите число способов, согласно которым можно разделить все $6n$
предметов поровну между двумя людьми.}

\bigskip

\problemItemSimple
{Знайдзіце колькасць $n$-значных натуральных лікаў, састаўленых роўна з $k$
адрозных лічбаў ($1 \le k \le 10$).}
{Найдите число $n$-значных натуральных чисел, составленных в точности из
$k$ различных цифр ($1 \le k \le 10$).}

\end{problemList}

\end{document}
