\documentclass[12pt, a4paper]{article}
\usepackage{import}

\subimport{../common/}{preamble}
\geometry{left=1.5cm, top=1cm}

\begin{document}

\quizTitle{Логіка прэдыкатаў. Камбінаторыка.}
{Логика предикатов. Комбинаторика.}
{1}

\begin{problemList}

\problemItemSimple
{Знайдзіце вобласць праўдзіваці прэдыката $P(x, y) = (x + y = 5)$, вызначанага на мностве натуральных лікаў.}
{Найдите область истинности предиката $P(x, y) = (x + y = 5)$, определенного на множестве натуральных чисел.}

\bigskip

\problemItemSimple
{Надайце формуле логікі прэдыкатаў $P(x, y) \to (\forall{ z Q(x, y, z)})$ інтэрпрэтацыю $P(x, y) = (x < y)$ і $Q(x, y, z) = (x - y \cdot z < (1 - z) \cdot y)$ на мностве рэчаісных лікаў.
Ці праўдзівае выказванне, якое атрымліваецца ў выніку такой інтэрпрэтацыі?}
{Придайте формуле логики предикатов $P(x, y) \to (\forall{ z Q(x, y, z)})$ интерпретацию $P(x, y) = (x < y)$ и $Q(x, y, z) = (x - y \cdot z < (1 - z) \cdot y)$ на множестве вещественных чисел.
Истинно или ложно высказывание, которое получается в результате такой интерпретации?}

\bigskip

\problemItemSimple
{Вызначыце праўдзівае значэнне выказвання $\exists{x \forall{y {(x \cdot y = 10)}}}$, $x, y \in \mathbbmss{R}$.}
{Установите истинностное значение высказывания $\exists{x \forall{y {(x \cdot y = 10)}}}$, $x, y \in \mathbbmss{R}$.}

\bigskip

\problemItemSimple
{Маша збіраецца з'есці аблык, сліву і мандарын, але пакуль  не вырашыла, у якой паслядоўнасці.
Колькімі спосабамі Маша можа выбраць гэту паслядоўнасць?}
{Маша собирается съесть яблоко, сливу и мандарин, но пока не решила, в какой последовательности.
Сколькими способами Маша может выбрать эту последовательность?}

\bigskip

\problemItemSimple
{Падлетак Маша зарэгістравалася на twitter.com і плануе пісаць мнагазначныя аднаслоўныя твіты.
Яна ведае, што сённяшні твітар ужо не той, які быў раней, таму будзе выкарыстоўваць старое абмежаванне ў 140 сімвалаў.
Палічыце колькасць адрозных запісаў, якія яна можа апублікаваць, карыстаючыся ўсімі 26 літарамі англійскага алфавіта,
прычым словы не абавязкова маюць сэнс (у гэтым і мнагазначнасць, мяркуе Маша).}
{Подросток Маша зарегистрировалась на twitter.com и планирует писать многозначительные однословные твиты.
Она знает, что сегодняшний твиттер уже не тот, что был раньше, поэтому будет использовать старое ограничение в 140 символов.
Посчитайте количество различных записей, которые она может опубликовать, используя все 26 букв английского алфавита,
причём слова не обязательно имеют смысл (в этом и многозначительность, по мнению Маши).}

\bigskip

\problemItemSimple
{Жора дужа любіць салодкае, асабліва батончыкі <<Mars>>, <<Snickers>> і <<Milky Way>>.
Ягоная сям'я збіраецца ў паход у лес з начоўкай.
Ведаючы пра цягу Жоры да салодкага, бацькі дазволілі сабраць заплечнік, запаўняючы яго толькі гэтымі батончыкамі.
Вядома, што ў заплечнік памяшчаецца толькі 45 батончыкаў.
Колькі адрозных спосабаў цалкам запоўніць заплечнік батончыкамі ёсць у Жоры?}
{Жора очень любит сладкое, особенно батончики <<Mars>>, <<Snickers>> и <<Milky Way>>.
Его семья собирается в поход в лес с ночёвкой.
Зная о пристастии Жоры, родители разрешили собрать рюкзак, заполнив его только этими батончиками.
Известно, что в рюкзак помещается лишь 45 батончиков.
Сколько различных способов полностью заполнить рюкзак батончиками есть у Жоры?}

\bigskip

\problemItemSimple
{Філосаф Джэйсан у краме стаў у чаргу.
Калі Джэйсан аказаўся ў сярэдзіне чаргі, у якой было $n \ge 3$ чалавек, ён задумаўся: а колькі існуе спосабаў перарасставіць людзей у чарзе так,
каб людзі, якія зараз з'яўляюцца суседзямі Джэйсана ў чарзе, стаялі як мінімум праз аднаго чалавека ад Джэйсана?
Пазіцыя Джэйсана ў чарзе застаецца той жа для любой перастаноўкі.
Джэйсан не змог знайсці рашэнне самастойна, і ён задумаўся пра тленнасць быцця, таму дапаможам і палічым за яго.}
{Философ Джейсон в магазине стал в очередь.
Когда Джейсон оказался в середине очереди, в которой было $n \ge 3$ человек, он задумался: а сколькими способами можно перерасставить людей в очереди так,
чтобы люди, которые сейчас стоят по соседству с Джейсоном, стояли как минимум через одного человека от Джейсона?
Позиция Джейсона в очереди остаётся прежней для любой перестановки.
Не сумев сосчитать самостоятельно, Джейсон задумался о бренности бытия, поэтому поможем и посчитаем за него.}

\bigskip

\problemItemSimple
{Сантэхнік Сцяпан даведаўся, што можна глядзець, як людзі гуляюць у кампутар, і зарэгістраваўся на twitch.tv. Сцяпан убачыў, што людзі пішуць штосьці незразумелае ў чат, і вырашыў падключыцца.
Для пачатку ён плануе напісаць 100 паведамленнняў, выкарыстоўваючы 2 самыя папулярныя паведамленні: <<OMEGALUL>> і <<POG CHAMP>>.
Колькі спосабаў існуе напісаць 60 паведамленняў <<OMEGALUL>> і 40 паведамленняў <<POG CHAMP>> так, каб усе паведамленні аднаго тыпу не ішлі запар?}
{Сантехник Степан узнал, что можно смотреть, как люди играют в компьютер, и зарегистрировался на twitch.tv.
Степан увидел, что люди пишут что-то непонятное в чате, и решил подключиться.
Для начала он планирует написать 100 сообщений, используя 2 самых популярных сообщения: <<OMEGALUL>> и <<POG CHAMP>>.
Сколько способов существует написать 60 сообщений <<OMEGALUL>> и 40 сообщений <<POG CHAMP>> так, чтобы все сообщения одного типа не шли подряд?}

\end{problemList}

\end{document}